\chapter{Introducción}

Este capítulo trata de ofrecer una visión general sobre la linea de investigación que se quiere seguir durante la realización de esta tesis doctoral y cuales son las motivaciones que la impulsan. Además se presenta un breve resumen sobre la estructura que sigue esta memoria para orientar al lector sobre sus contenidos.\\

\section{Motivación}

El ADN \cite{molecularbio,humangenomeweb} (ácido desoxirribonucleico) de todos los organismos vivos conocidos contiene las instrucciones genéticas usadas en su desarrollo y funcionamiento, es como una plantilla de la que saldrá el organismo final. El papel de la molécula de ADN es el de almacenar a largo plazo información sobre esa plantilla, plano o receta, como quiera llamarse, que al fin y al cabo es un \textit{código}. Este código contiene las instrucciones necesarias para construir los componentes de las células (proteínas y moléculas de ARN \cite{molecularbio,humangenomeweb} o ácido ribonucleico) y además se transmite de generación en generación.\\

Un gen \cite{molecularbio,humangenomeweb} es una región de ADN que influye en una característica particular de un organismo (color de los ojos por ejemplo). Estos genes son el plano para producir las proteínas, que regulan las funciones del organismo. Si un gen resultase cambiado se podría producir una falta de proteínas dando lugar a enfermedades. En otros casos podría producir efectos beneficiosos que generarían individuos más adaptados a su entorno (en esto se basa la evolución).\\

La búsqueda del estudio de la estructura del ADN permite por tanto el desarrollo de multitud de herramientas tecnológicas que explotan sus propiedades para analizar su implicación en problemas concretos. Por ejem\-plo la carac\-terización de la variabilidad individual de un paciente en respuesta a un determinado fármaco, o la obtención de una característica común de un grupo de individuos de interés. Los beneficios son visibles en medicina, pero también en agricultura y ganadería (obtener carnes y cultivos de más calidad). Es posible incluso determinar la evolución que ha seguido una especie analizando las mutaciones \cite{molecularbio} que ha sufrido su ADN y que quedan grabadas en el mismo, avanzando en el campo de la ecología y la antropología.\\

En cuanto a la \textit{bioinformática} son muchos los avances que se han realizado en los últimos años en el campo de la genómica. La tecnología de secuenciación \cite{generationsseq} cada vez produce más datos a una escala sin precedentes, lo cual hace surgir dificultades a la hora de almacenar y procesar esos datos. Estos datos necesitan de recursos computacionales y técnicas de procesamiento que permitan obtener resultados rápidamente, permitiendo avanzar a los campos científicos que se basan en los mismos.\\

Se han desarrollado muchas soluciones en los últimos años destinadas al análisis del ADN, pero ninguna ha conseguido una alta calidad y completitud. Los principales problemas encontrados son:
\begin{itemize}
\item
Normalmente solo resuelven una parte específica del análisis y fallan en otras funciones, lo que provoca el uso de diferentes programas a modo \textit{pipeline}.
\item
Implementaciones pobres, con bugs y rendimiento muy bajo en términos de tiempo de ejecución y necesidades de memoria.
\item
No están preparadas para dar el salto a distintos escenarios de computación paralela como puede ser un \textit{cluster} con varios elementos de procesamiento interconectados entre sí.
\item
Falta de documentación.
\end{itemize}
Estos inconvenientes se convierten en un cuello de botella cuando los precios de los recursos de cómputo bajan mientras que los datos a procesar se incrementan.\\

Lo que se busca por tanto en esta \textit{tesis} es la elaboración de un conjunto de programas que permitan analizar estos datos masivos obtenidos por los secuenciadores de ADN, que exploten al máximo las plataformas de computación de las que se puedan disponer y por tanto acelerar no solo la caracterización de un ADN, sino las ciencias que se apoyan en el mismo. Para acelerar estos programas se puede hacer uso de la programación paralela, la cual permite utilizar varías máquinas simultáneamente para obtener resultados. Además será necesario contar con mecanismos de gestión y tratamiento de grandes cantidades de datos para poder manejar los datos que producen los secuenciadores.\\

\section{Estructura de la memoria}

Este documento se puede dividir en tres grandes partes, estas a su vez, conformadas por capítulos. El capítulo 2 forma la parte de las asignaturas cursadas. En este capítulo se explican qué asignaturas se han cursado durante la realización del máster, su contenido, qué se ha realizado y qué relación tienen con el tema de investigación.\\

La segunda parte del documento está compuesta por los capítulos 3, 4 y 5, en los cuales se detalla el estado del arte que influye en el tema de investigación. El capítulo 3 habla sobre los entornos y sistemas paralelos que se utilizan en la actualidad y que podrían ser de utilidad a la hora de acelerar las herramientas que se quieren desarrollar. El siguiente capítulo se centra en el tratamiento de grandes cantidades de datos, cómo se manejan y procesan los grandes bancos de datos que no pueden ser cargados completamente en memoria. El capítulo 5 es el último de la parte de estado del arte, en el se comentan algunas de las herramientas actuales que existen para realizar análisis de bioinformática. Se verán las características de estas herramientas y cómo podrían ser mejoradas.\\

En la tercera parte del documento se encuentran los capítulos 6 y 7. El capítulo 6 muestra una descripción detallada del anteproyecto de tesis que se seguirá para la realización de la tesis doctoral. En este capítulo se describirá desde donde se ha partido, cuales son los objetivos a alcanzar durante los próximos años y que planificación de tareas se seguirá. El capítulo 7 describe el trabajo realizado hasta el momento, el cual incluye las primeras tareas de la planificación del anteproyecto y sus resultados. Se describirá también la herramienta que se ha desarrollado y el algoritmo que implementa, haciendo una pequeña evaluación de lo que se ha conseguido.\\ 

Al final del documento se incluye la bibliografía utilizada para su elaboración y un breve currículum vítae del autor.\\