\documentclass[spanish,12pt,a4paper, openright, titlepage, onecolumn, twoside]{book}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[final]{graphicx}
\usepackage[]{color}
\graphicspath{{./figuras/}}

%\input{Gant_Chart/Gant_Chart}

%\usepackage{pstricks}
%\usepackage{pst-gantt}
%\usepackage{pstricks-add}
\input{macros}
\usepackage{pgfgantt}
\usepackage{lscape}

%Avoid orphans
\widowpenalty=300
\clubpenalty=300


\begin{document}
\frontmatter
%Evitar que llame a las tablas cuadros.
\renewcommand{\tablename}{Tabla}
\renewcommand{\listtablename}{Índice de tablas}

\include{titulo}

%no numerar esta pagina
\thispagestyle{empty}
\section*{}
\newpage
\thispagestyle{empty}

\vspace{10cm}
\begin{flushright}\textbf{\Large A Antonio y Mº del Carmen}\end{flushright}{\Large \par}

\newpage

\thispagestyle{empty}
\chapter*{Resumen}
{\small El ADN y los genes moldean el organismo en el que reside, es la receta para construir el mismo. La diversidad biológica se debe a variaciones en el ADN, las cuales determinan las capacidades del organismo y la distinción entre especies. Los genes determinan las características del individuo que los posee, tanto físicas como mentales incluso, determinando también sus enfermedades.\\

En bioinformática, el \textit{descubrimiento de variantes} consiste en encontrar mutaciones y diferencias en una cadena de ADN respecto a otra cadena de ADN de referencia. El objetivo de realizar este descubrimiento es poder entender el ADN de un individuo. Esto tiene distintos ámbitos de aplicación, en medicina se podría utilizar para detectar algún tipo de enfermedad en un paciente y tratarla, tales como cáncer, trastornos, etc; determinando un estado detallado sobre su salud. También tiene aplicaciones en el ámbito de la agricultura y ganadería, de la ecología y la antropología.\\

Actualmente la bioinformática ofrece herramientas para realizar este tipo de análisis pero no utilizan tecnologías que permitan acelerar sus análisis usando paralelismo por ejemplo. Aunque realizan el descubrimiento de variantes, lo hacen en un tiempo que no es viable para su aplicación cotidiana, por ejemplo, en el ámbito de la medicina. Lo que se pretende por tanto es desarrollar nuevas herramientas que incorporen la funcionalidad de las que ya existen, pero utilizando tecnologías paralelas y estructuras de datos óptimas para la arquitectura en que se ejecuten. Llevando estas aplicaciones al ámbito de los sistemas \textit{cluster}, que nos permitan realizar los análisis más rápido cuantos más recursos dispongan, utilizando eficientemente sus recursos.\\

El presente trabajo fin de máster aborda las tecnologías y el estado del arte actual de las tecnologías paralelas disponibles. Ofreciendo además una visión sobre lo que se ha conseguido en el primer año de tesis, desarrollando una de las herramientas del descubrimiento de variantes (recalibrador) utilizando estructuras de datos óptimas con el sistema de memoria.\\}


\chapter*{Agradecimientos}
{\small A riesgo de no recordar a todos, agradezco a:\\
A mis padres Antonio y Mª del Carmen y a mi hermana Laura, por apoyarme incondicionalmente en la realización de mi tesis, que ahora comienza, y durante todos estos años atrás.\\
A mis compañeros del Retics, en el I3A, José Antonio, Roberto y Nuria por su agradable acogida y ofrecimiento de ayuda desde el primer día.\\
A mis directores de Tesis - y -, por su apoyo y confianza. A José Luis Sánchez por su ayuda y disposición a colaborar cada vez que lo necesitaba.\\
A mis compañeros de máster Pedro, Jacinto, Miguel y Miguel Ángel por hacer del máster una experiencia más agradable.\\
A la Universidad de Castilla-La Mancha y al Instituto de Investigación en Informática de Albacete por el facilitamiento de sus instalaciones para la realización de este trabajo.\\}

\begin{flushright}\emph{Raúl Moreno Galdón.} Albacete, España, Junio 2013.\end{flushright}


%\thispagestyle{empty}
\tableofcontents

\newpage

\listoffigures{}
\listoftables{}

\setcounter{secnumdepth}{2}

%intentar no romper palabras
\sloppy
\mainmatter
\input{intro}
\input{asignaturas}
\input{arte}
\input{anteproyecto}
\input{trabajo}

\backmatter
\clearpage
\bibliographystyle{plain}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografía}
\bibliography{bibliografia}

\input{curriculum}

\end{document}


